\chapter{Olympiad}

\section{Ôn thi ngày 20/11/2023}

\subsection*{Toán tử tuyến tính}

Toán tử tuyến tính là một ánh xạ \[ A: \RR^n \to \RR^m \]

Nếu $A$ là một ma trận cỡ $m \times n$ thì đây là một ánh xạ tuyến tính với phép nhân ma trận với vector $A \cdot \bm{x} = \bm{y}$.

Ở đây $\bm{x} \in \RR^n$ và $\bm{y} \in \RR^m$.

\begin{definition}[Hạt nhân]
    \textbf{Hạt nhân} của ánh xạ tuyến tính $A$ là tập hợp nghiệm của hệ thuần nhất và được ký hiệu là $\ker(A)$. Nói cách khác
    \begin{equation}
        \ker(A) = \{ \bm{x} \in \RR^n: \, A \cdot \bm{x} = \bm{0} \}
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Ảnh]
    \textbf{Ảnh} của ánh xạ tuyến tính $A$ là tập hợp tất cả giá trị có thể của phép nhân ma trận và được ký hiệu là $\Ima(A)$. Nói cách khác
    \begin{equation}
        \Ima(A) = \{ A \cdot \bm{x}: \, \bm{x} \in \RR^n \}
    \end{equation}
\end{definition}

Tính chất đối với ánh xạ $A: \RR^n \to \RR^m$ là $\dim(\ker A) + \dim(\Ima A) = n$.

\subsection*{Trị riêng và vector riêng}

\begin{definition}[Trị riêng, vector riêng]
    Xét hệ phương trình tuyến tính thuần nhất biểu diễn bởi phép nhân \[ A \cdot \bm{x} = \lambda \cdot \bm{x} \]

    Giá trị $\lambda$ khiến phương trình có nghiệm không tầm thường được gọi là \textbf{trị riêng} (eigenvalue) của ánh xạ tuyến tính.

    Vector $\bm{x}$ là cơ sở của không gian vector nghiệm khi đó được gọi là \textbf{vector riêng} (eigenvector) ứng với trị riêng $\lambda$.
\end{definition}

Lưu ý rằng có thể có nhiều vector riêng tương ứng với một trị riêng.

Để tìm trị riêng ta giải phương trình đặc trưng $\det (A - \lambda I) = 0$ và tìm tất cả nghiệm thực $\lambda$ của phương trình.

Sau đó ta thế từng $\lambda$ vào hệ $A \bm{x} = \lambda \bm{x}$ và tìm cơ sở của không gian nghiệm. Các vector trong cơ sở là vector riêng tương ứng với $\lambda$ đó.

Một số tính chất của trị riêng và vector riêng (giả sử rằng đối với ma trận $A$ cỡ $n \times n$ thì phương trình đặc trưng có đầy đủ $n$ nghiệm thực).

\begin{enumerate}
    \item $\tr A = \lambda_1 + \lambda_2 + \ldots + \lambda_n$
    \item $\det A = \lambda_1 \cdot \lambda_2 \cdots \lambda_n$
\end{enumerate}

Tính chất liên quan đến rank và trace:

\begin{enumerate}
    \item $\tr (AB) = \tr (BA)$
    \item $\rank (AB) \leqslant \min(\rank(A), \rank(B))$
\end{enumerate}

\subsection*{Bài tập}

\textbf{Bài 1}. Cho vector cột $\bm{v} \in \RR^n$. Đặt $A = \bm{v} \cdot \bm{v}^T$. Tìm $\spa A$.

Các cột của $A$ có dạng $\bm{v} \cdot v_1$, $\bm{v} \cdot v_2$, ..., $\bm{v} \cdot v_n$. Như vậy các cột đều tỉ lệ với cột đầu nên $\rank A = 1$.

Suy ra $\dim \ker A = n-1$ và do đó $\lambda = 0$ là nghiệm bậc $n-1$ trong phương trình đặc trưng.

Như vậy phương trình đặc trưng còn một nghiệm $\lambda \neq 0$.

Do $(\bm{v} \cdot \bm{v}^T) \bm{x} = \lambda \bm{x} \Leftrightarrow \bm{v} (\bm{v}^T \cdot \bm{x}) = \lambda \bm{x}$.

Đặt $\bm{v}^T \cdot \bm{x} = \alpha$ thì $\alpha \bm{v} = \lambda \bm{x}$. Suy ra $\bm{x} = \bm{v}$ và do đó $\alpha = \lambda = \lVert \bm{v} \rVert^2$.

Vậy $\spa A = \{ \lVert \bm{v} \rVert^2, 0, 0, \ldots, 0\}$.

\hfill

\textbf{Bài 3}. Cho ma trận $A_{3 \times 3}$. Biết rằng $\tr A = \tr A^{-1} = 0$ và $\det A = 1$. Chứng minh rằng $A^3 = I$.

Phương trình đặc trưng có dạng $P_3(\lambda) = -\lambda^3 + a_2 \lambda^2 + a_1 \lambda + a_0$.

Theo tính chất trên thì $a_2 = \sum \lambda = \tr A = 0$.

Do $\lambda$ là trị riêng nên $A \bm{x} = \lambda \bm{x}$. Do $A$ khả nghịch nên $\dfrac{1}{\lambda} \bm{x} = A^{-1} \bm{x}$.

Nghĩa là $\dfrac{1}{\lambda}$ là trị riêng của ma trận $A^{-1}$. Suy ra $\dfrac{1}{\lambda_1} + \dfrac{1}{\lambda_2} + \dfrac{1}{\lambda_3} = \tr A^{-1} = 0$.

Từ đó suy ra $\lambda_1 \lambda_2 + \lambda_2 \lambda_3 + \lambda_3 \lambda_1 = 0$.

Cuối cùng $\det A = \lambda_1 \cdot \lambda_2 \cdot \lambda_3 = 1$.

Vậy phương trình đặc trưng là $P_3(\lambda) = -\lambda^3 + 1$. Theo định lý Cayley-Hamilton thì $P_3(A) = -A^3 + I = 0$, hay $A^3 = I$.

\hfill

\textbf{Bài 4}. Cho ma trận $A_{n \times n}$, $A_{ij} \geqslant 0$. Giả sử ma trận có đủ $n$ trị riêng thực. Chứng minh rằng $\lambda_1^k + \lambda_2^k + \ldots + \lambda_n^k \geqslant 0$ với mọi $k \in \NN$.

Ta thấy rằng với $k=1$ thì $\lambda_1 + \ldots + \lambda_n = \tr(A) \geqslant 0$.

Vì $\lambda_i$ là thỏa phương trình $A \bm{x} = \lambda_i \bm{x}$ nên nhân hai vế cho $A$ ta có $A \cdot A \bm{x} = A \cdot \lambda_i \bm{x}$. Tương đương với $A^2 \bm{x} = \lambda_i (A \bm{x}) = \lambda_i^2 \bm{x}$.

Nói cách khác, $\lambda_i^2$ là trị riêng của ma trận $A^2$. Thực hiện tương tự ta có $\lambda_i^k$ là trị riêng của ma trận $A^k$.

Do đó $\lambda_1^k + \ldots + \lambda_n^k = \tr(A^k) \geqslant 0$.

\hfill

\textbf{Bài 5}. Cho ma trận $A$ khả nghịch. $X$ là ma trận sao cho $AX + XA = 0$. Chứng minh rằng $\tr X = 0$.

Nhân bên trái hai vế cho $A^{-1}$ ta có $X + A^{-1} X A = 0$. Ta biết rằng $A^{-1} X A$ là ma trận tương đương ma trận $X$ nên $\tr (A^{-1} X A) = \tr X$.

Suy ra $\tr X + \tr X = \tr 0 = 0$. Từ đây có $\tr X = 0$.

\section{RUDN Olympiad 2023}

Lần đầu tiên mình được tham dự thi toán đồng đội theo hình thức MathBoy (trận chiến toán).

Trong cách thi này, mỗi đội có 3 vị trí: người thuyết trình (докладчик), người phản biện (оппонент) và người giám sát (наблюдатель).

Ở mỗi vòng sẽ có 3 đội thi với nhau. Mỗi đội sẽ có 1 vị trí tương ứng với 3 vị trí trên. Sau đây là ví dụ

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        & Đội 1 & Đội 2 & Đội 3 \\ \hline
        Vòng 1 & О & Д & Н \\ \hline
        Vòng 2 & Н & О & Д \\ \hline
        Vòng 3 & Д & Н & О \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Ở mỗi vòng, đội đóng vai trò người thuyết trình lên bảng ghi bài giải trong thời gian cho phép và thuyết trình về bài giải của đội mình. Đội phản biện có nhiệm vụ phản biện bài thuyết trình đó. Đội giám sát, dựa trên bài thuyết trình cũng như phản biện mà ghi chép lại các lỗi, chỗ khó hiểu, ... và trình lên cho giám khảo.

Ngoài ra, đội thuyết trình trước đó phải trình bài giải viết tay cho giám khảo chấm trước khi lên thuyết trình.

Ở đây có rất nhiều câu chuyện hack não đã xảy ra. Lúc mình thi vòng 1, câu hỏi quá khó nên đội thuyết trình chỉ viết được một ít. Đồng nghĩa việc đội phản biện cũng như đội giám sát ... thất nghiệp, không có gì để nói.

Đối với vòng 2, trận chiến cân bằng hơn, đội mình làm việc giám sát. Dựa trên bài giải của đội thuyết trình, chúng mình thấy những trường hợp chưa được xét tới và có thể bị sai, do đó cả ba đội đều có điểm (đội thuyết trình có nhiều điểm nhất vì các bạn giải hơn 1 nửa rồi).

Đối với vòng 3, đội mình thuyết trình. Đội mình clear bài đó nên giành điểm tuyệt đối cho phần thuyết trình. Tuy nhiên các bạn phản biện cũng không vừa, vẫn cố gắng bắt một số lỗi do trình bày quá cô đọng. Kết quả là đội mình (thuyết trình) full điểm cho vòng 3, đội phản biện được 3 điểm.

\section{Internet Olympiad Toán LB Nga 2023}

Giải này mình cay vl nên ngồi chép lại bài giải. Haizz.

\begin{problem}[Bài 1]
    Ở công viên cho trò chơi, với 5 dollar chúng ta được chơi 3 lượt
    và được thưởng 1 viên kẹo. Nếu trả lại 2 lượt (không chơi) thì
    chúng ta được trả lại 3 dollar đồng thời thêm 1 viên kẹo nữa.
    Ở đây không có quy luật trao đổi khác. Một đứa trẻ vào chơi,
    chỉ mang mỗi dollar. Kết thúc trò chơi, lượng dollar giảm
    nhưng đứa trẻ có 50 viên kẹo (không còn lượt chơi sót lại). 
    Hỏi đứa trẻ đã dùng bao nhiêu dollar cho trò chơi.
\end{problem}

\begin{solution}
    Đặt $x$ là số dollar ban đầu đứa trẻ có, và $y$ là số lượt 5 dollar mà đứa trẻ mua, tương đương $y$ viên kẹo. Suy ra số lần chơi mà đứa trẻ bỏ lại 2 lượt là $50-y$. 
    
    Nếu chơi hết 3 lượt thì đứa trẻ mất 5 dollar, nếu chơi 1 lượt (trả lại 2) thì đứa trẻ mất  $5-3=2$ dollar. Theo giả thiết là không còn lượt chơi sót lại, như vậy số lần chơi hết 3 lượt phải bằng bù lại số lần bỏ 2 lượt.
    
    Nói cách khác $3y = 2(50-y)$. Vậy $y=20$ và $50-y=30$. Nghĩa là số lần đứa trẻ trả lại 2 lượt chơi là $3 \cdot 30 = 90$ dollar, và số tiền trả là $5 y = 100$. Như vậy để có 50 viên kẹo thì đứa trẻ cần $100 - 90 = 10$ dollar.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 2]
    Gọi $x_0$ là cực tiểu địa phương của hàm số khả vi $f(x)$ thỏa mãn $f'(x) = 1 - x f^2(x)$ với mọi $x$. Hỏi có thể xác định nó là cực đại hay cực tiểu không?
\end{problem}

\begin{solution}
    Có thể. Do $x_0$ là cực trị địa phương nên $f'(x_0) = 0$.
    Suy ra $f'(x_0) = 1 - x_0 f^2(x_0) = 0$ và dễ thấy $x_0 = 0$
    không là nghiệm của phương trình. Vậy ta có $f^2(x_0) = \frac{1}{x_0} > 0$.

    Từ $f'(x) = 1 - x f^2(x)$ ta đạo hàm 2 vế thu được $f''(x) = -f^2(x) - 2xf(x) f'(x)$. 
    
    Do $f'(x_0) = 0$ nên $f''(x_0) = -f^2(x_0) - 2x_0 f(x_0) f'(x_0) = -f^2(x_0) < 0$.
    
    Suy ra $x_0$ là cực đại.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 4]
    Có bao nhiêu cách xếp 4 phần tử của 4 loại gạch khác nhau lên bảng 4x4 ô vuông sao cho ở mỗi hàng và mỗi cột có đúng 4 viên gạch thuộc 4 loại khác nhau?
\end{problem}

\begin{solution}
    Ta cố định hàng đầu tiên của bảng là 1-2-3-4.
    \begin{figure}[htb]
        \centering
        \includegraphics[page=1]{contests/internet_olympiad_figures.pdf}
    \end{figure}

    Tiếp theo ta bỏ các phần tử vào cột đầu theo thứ tự
    \begin{figure}[htb]
        \centering
        \includegraphics[page=2]{contests/internet_olympiad_figures.pdf}
    \end{figure}

    Trong bảng $3 \times 3$ còn lại ta phân bố các phần tử 1 vào các hàng, ta có 6 cách xếp như sau:
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[page=3]{contests/internet_olympiad_figures.pdf}
    \end{figure}

    Ta thấy rằng các trường hợp 1, 2, 4 và 6 sẽ có cách xếp các phần tử còn lại vào thỏa mãn. Nhưng trường hợp 3 và 5 sẽ bị đụng độ và không xếp được. Như vậy có 4 cách xếp.

    Với mỗi cách xếp, ta có thể hoán vị 3 phần tử ở cột đầu tiên (hàng đầu cố định, hoán vị từ hàng 2 tới 4) nên ta có $3!$ cách chọn. Với mỗi cách cố định hàng đầu ta có $4 \cdot 3!$ cách chọn, và ta có $4!$ cách xếp hàng đầu tiên.

    Như vậy kết quả là $4 \cdot 3! \cdot 4! = 576$.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 5]
    Cho hàm $f(x)$ thỏa mãn $f(x) + \dfrac{1}{2} \sin f(x) = x$ với mọi $x \in \RR$. Tính tích phân $\displaystyle{\int\displaylimits_{0}^{\pi} f(x)\,dx}$.
\end{problem}

\begin{solution}
    Đặt $t = f(x)$ thì $dt = f'(x)\,dx$. Sử dụng tích phân từng
    phần với $u = f(x)$ và $dv = dx$ ta có $du = f'(x)\,dx$ và
    $v = x$, suy ra:
    \[\int\displaylimits_{0}^{\pi} f(x)\,dx = x f(x) \Big|^\pi_0 - \int\displaylimits_{0}^{\pi}x f'(x)\,dx\]

    Từ giả thiết $f(x) + \dfrac{1}{2} \sin f(x) = x$, đạo hàm 2 vế ta có 
    \[f'(x) + \dfrac{1}{2} \cos f(x) f'(x) = 1,\]
    tương đương với $f'(x) = \dfrac{2}{2 + \cos f(x)}$ mà $-1 \leqslant \cos f(x) \leqslant 1$
    với mọi $x \in \RR$ nên $f'(x) > 0$ với mọi $x \in \RR$. Nghĩa
    là hàm đồng biến trên $\RR$.

    Từ đó, với mỗi $x \in \RR$ tồn tại duy nhất $f(x)$ tương ứng
    với nó. Ta thay $x = 0$ và $f(x) = 0$ vào phương trình thì 
    thấy thỏa mãn. Như vậy $f(0) = 0$. Tương tự $f(\pi) = \pi$.
    Do đó $x f(x) \Big|^\pi_0 = \pi^2$.

    Cũng từ đó ta có $\displaystyle{\int\displaylimits_{0}^{\pi} x f'(x)\,dx = \int\displaylimits_{0}^{\pi} x \, dt = \int\displaylimits_{0}^{\pi} (t + \dfrac{1}{2} \sin t)\,dt = \dfrac{\pi^2}{2} + 1}$.
    
    Tóm lại $\displaystyle{\int\displaylimits_{0}^{\pi}f(x)\,dx = \pi^2 - (\dfrac{\pi^2}{2} + 1)
    = \frac{\pi^2}{2} - 1}$.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 6]
    Trong không gian cho tam giác vuông cân $ABC$. 
    
    Gọi $A_1 B_1 C_1$ là hình chiếu của tam giác $ABC$ lên mặt phẳng nào đó ($A_1$, $B_1$, $C_1$
    lần lượt là hình chiếu của $A$, $B$ và $C$ lên mặt phẳng đó).
    Biết rằng $A_1 B_1 C_1$ cũng là tam giác vuông cân. Tìm mọi giá
    trị có thể của tỉ số giữa độ dài cạnh góc vuông $AB$ và cạnh
    góc vuông $A_1 B_1$
\end{problem}

\begin{solution}
    Không mất tính tổng quát, ta chọn $A_1$ ở gốc tọa độ $Oxyz$, 
    $B_1 = (1, 0, 0)$ và $C_1 = (0, 1, 0)$. Khi đó $A_1$ là hình
    chiếu của $A$ lên mặt phẳng $Oxy$ nên $A = (0, 0, 1)$. Tương
    tự, $B_1$ là hình chiếu của $B$ lên mặt $Oxy$ nên $B$ nằm
    trên đường thẳng qua $B$ song song $Oz$, vậy $B = (1, 0, x)$.
    Tương tự $C = (0, 1, y)$.

    Từ giả thiết $AB$ và $A_1 B_1$ là cạnh góc vuông, vậy $\angle A = 90$
    hoặc $\angle B = 90$.

    Ta có các vector $\overline{AB} = (1, 0, x-1)$, $\overline{AC} = (0, 1, y-1)$,
    $\overline{BC} = (-1, 1, y-x)$.
    Tương tự $\overline{A_1 B_1} = (1, 0, 0)$, $\overline{A_1 C_1} = (0, 1, 0)$,
    $\overline{B_1 C_1} = (-1, 1, 0)$.

    \textit{Trường hợp 1.} Tam giác $ABC$ vuông tại $A$. Khi đó
    $\overline{AB} \cdot \overline{AC} = 0$ và $\lvert \overline{AB}
    \rvert = \lvert \overline{AC} \rvert$. Tương đương với $(x-1)(y-1) = 0$
    và $1 + (x-1)^2 = 1 + (y-1)^2$. Suy ra $x = y = 1$. Như vậy 
    $\dfrac{AB}{A_1 B_1} = 1$.

    \textit{Trường hợp 2.} Tam giác $ABC$ vuông tại $B$. Khi đó
    $\overline{AB} \cdot \overline{BC} = 0$ và $\lvert \overline{AB} \rvert
    = \lvert \overline{BC} \rvert$. Tương đương với $-1 + (x-1)(y-x) = 0$
    và $1 + (x-1)^2 = 2 + (y-x)^2$. Ta thấy $x = 1$ không là nghiệm
    của phương trình đầu, nên $y - x = \dfrac{1}{x-1}$. Thay vào phương
    trình thứ hai và biến đổi ta có
    \begin{align*}
        & 1 + (x-1)^2 = 2 + \frac{1}{(x-1)^2} \\ 
        \Leftrightarrow & (x-1)^4 - (x-1)^2 - 1 = 0 \\ 
        \Leftrightarrow & (x-1)^2 = \frac{1+\sqrt{5}}{2}
    \end{align*}
    mà $AB = \sqrt{1 + (x-1)^2} = \sqrt{1 + \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}}
    = \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}$ và $A_1 B_1 = 1$ nên tỉ số là 
    $\dfrac{AB}{A_1 B_1} = \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}$

    Như vậy có 2 đáp án thỏa mãn là 1 và $\dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}$.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 7]
    Cho hai ma trận vuông $A$ và $B$ sao cho $B^2 = 0$ và
    $A^2 B + B A^2 = 2A^3$. Chứng minh rằng với mỗi ma trận
    $A$ như vậy thì $A^{12} = 0$.
\end{problem}

\begin{solution}
    Từ giả thiết $A^2 B + B A^2 = 2A^3$, nhân hai vế của phương
    trình cho $B$ vào bên trái thì ta có $B A^2 B = 2BA^3$. Tương
    tự nếu nhân $B$ vào bên phải thì $B A^2 B = 2A^3 B$. Như vậy
    $BA^3 = A^3 B$.

    Tiếp theo nhân hai vế $A^2 B + B A^2 = 2A^3$ vào bên trái và bên
    phải cho $A^2$ thì $A^4 B + A^2 B A^2 = 2A^5$ và $A^2 B A^2 
    + BA^4 = 2A^5$. Như vậy $A^4 B = B A^4$.

    Khi đó $A^5 B = A \cdot A^4 B = A \cdot BA^4 
    = A \cdot BA^3 \cdot A = A \cdot A^3 B \cdot A 
    = A^4 B \cdot A = B A^4 A = B A^5$. Như vậy $A^5 B = B A^5$.

    Bình phương hai vế $A^2 B + BA^2 = 2A^3$ ta có
    \begin{align*}
        4A^6 & = A^2 B A^2 B + A^2B BA^2 + BA^2 A^2 B + BA^2 BA^2 \\
            & = A^2 B A^2 B + BA^4 B + BA^2 BA^2
    \end{align*}
    mà $BA^4B = A^4 B B = 0$ nên $4A^6 = A^2B A^2B + BA^2 BA^2$.

    Tiếp theo, từ $A^2 B + BA^2 = 2A^3$ ta có
    \begin{align*}
        A^2B A^2B & = A^2B (2A^3 - BA^2) = 2 A^2 B A^3 - A^2 B \cdot BA^2
                \\ & = 2 A^2 A^3 B - 0 = 2 A^5 B
    \end{align*}
    , tương tự
    \begin{align*}
        BA^2 BA^2 & = (2A^3 - A^2B) BA^2 = 2A^3 BA^2 - A^2B \cdot BA^2
                \\ & = 2 BA^3 \cdot A^2 - 0 = 2BA^5
    \end{align*}

    Mà $A^5 B = BA^5$ nên $4A^6 = 2A^5B + 2BA^5 = 4A^5B$. Suy ra
    $A^6 = A^5 B$. Cuối cùng $A^{12} = A^6 \cdot A^6 = A^5B \cdot BA^5
    = 0$. Điều phải chứng minh.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 8]
    Cho ba số dương $a$, $b$, $c$ sao cho $\sin a \cdot \sin b \cdot
    \sin c = \dfrac{3}{\pi} \cdot abc$. Chứng minh rằng 
    $a + b + c > \dfrac{\pi}{6}$.
\end{problem}

\begin{solution}
    Do $a$, $b$, $c$ dương nên ta có thể chia 2 vế cho $abc$ và có
    $\dfrac{\sin a}{a} \cdot \dfrac{\sin b}{b} \cdot \dfrac{\sin c}{c} = \dfrac{3}{\pi}$.

    Xét hàm $f(x) = \ln (\dfrac{\sin x}{x})$. Do $a$, $b$, $c$ dương
    nên vế trái cũng dương, do đó ta chỉ cần xét các số trong khoảng
    $(0, \frac{\pi}{2})$ là đủ. Khi đó, đặt

    \[f(x) = \begin{cases} \ln\Bigl(\frac{\sin x}{x}\Bigr), \quad
        & 0 < x < \frac{\pi}{2} \\
        0, \quad & x = 0
    \end{cases}\]

    Từ giả thiết suy ra:
    \begin{align*}
        f(a) + f(b) + f(c) & = \ln \Bigl(\frac{\sin a}{a}\Bigr) 
        + \Bigl(\frac{\sin b}{b}\Bigr) + \Bigl(\frac{\sin c}{c}\Bigr) \\
        & = \ln\Bigl(\frac{\sin a}{a} \cdot \frac{\sin b}{b} 
        \cdot \frac{\sin c}{c}\Bigr) \\
        & = \ln\Bigl(\frac{3}{\pi}\Bigr) = f\Bigl(\frac{\pi}{6}\Bigr)
    \end{align*}

    Ta thấy $e^{f(x)} = \dfrac{\sin x}{x}$. Đạo hàm hai vế suy ra
    $e^{f(x)} f'(x) = \Bigl(\dfrac{\cos x}{x} - \dfrac{\sin x}{x^2}\Bigr)$.
    Vậy:
    \[f'(x) = \Bigl(\frac{\cos x}{x} - \frac{\sin x}{x^2}\Bigr)
    \cdot \frac{x}{\sin x} = \cot x - \frac{1}{x}\]

    Và đạo hàm cấp hai:
    \[f''(x) = \frac{-1}{\sin^2 x} + \frac{1}{x^2}\]
    mà trên khoảng $(0, \dfrac{\pi}{2})$ thì $\sin x < x$
    nên $f''(x) < 0$ với mọi $x \in (0, \dfrac{\pi}{2})$.
    Do đó $f'(x)$ nghịch biến biến trên $(0, \dfrac{\pi}{2})$,
    và do $\dfrac{\sin x}{x}$ nghịch biến trên $(0, \dfrac{\pi}{2})$
    nên $f(x)$ cũng nghịch biến trên $(0, \dfrac{\pi}{2})$.

    Không mất tính tổng quát giả sử $a \leqslant b \leqslant c$.
    Theo định lý Lagrange (khúc này hack não lắm!!!) thì
    tồn tại số $\xi_1 \in (0, a)$ sao cho $f(a) - f(0) = 
    f'(\xi_1) \cdot (a - 0) \Leftrightarrow f(a) - f(0) = f'(\xi_1) \cdot a$.
    Tương tự tồn tại số $\xi_2 \in (a, a+b)$ sao cho
    $f(a+b) - f(b) = f'(\xi_2) \cdot (a + b - b) = f'(\xi_2) \cdot a$.

    Do $\xi_1 < \xi_2$ và $f'(x)$ nghịch biến nên $f'(\xi_1) > f'(\xi_2)$.
    Suy ra $f(a) - f(0) > f(a+b) - f(b)$, hay 
    $f(a) + f(b) > f(a+b) + f(0)$.

    Chứng minh tương tự ta cũng có $f(a+b) + f(c) > f(a+b+c) + f(0)$.
    Như vậy $f\Bigl(\frac{\pi}{6}\Bigr) = 
    f(a) + f(b) + f(c) > f(a+b) + f(0) + f(c) 
    > f(a+b+c) + f(0) + f(0) > f(a + b + c)$. 
    Do $f(x)$ nghịch biến nên $a + b + c > \dfrac{\pi}{6}$ là điều
    cần chứng minh.
\end{solution}

\begin{problem}[Bài 10]
    Cho đa thức với hệ số nguyên
    \[P_n(x) = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \ldots + a_1 x + a_0\]

    Biết rằng $a_n$ là số lẻ, và $P_n(k)$, $P_n(k+1)$ là các số
    lẻ với $k$ nào đó. Chứng minh rằng đa thức không có nghiệm hữu tỷ.
\end{problem}

\begin{proof}
    Giả sử đa thức có nghiệm hữu tỷ $\dfrac{p}{q}$ với $p$ và $q$
    nguyên tố cùng nhau (phân số tối giản). Khi đó 
    $P_n(x) = \Bigl(x - \dfrac{p}{q}\Bigr) \cdot Q_{n-1}(x)
    = (qx - p) \Bigl(\dfrac{1}{q} Q_{n-1}(x)\Bigr)$.
    Do $p$ và $q$ nguyên tố cùng nhau nên $\dfrac{1}{q} Q_{n-1}(x)$
    cũng là một đa thức hệ số nguyên. Ta nhận thấy rằng
    \begin{align*}
        P_n(x) & = a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + \ldots + a_1 x + a_0 \\
    & = (qx - p) \Bigl(\dfrac{a_n}{q} x^{n-1} + \ldots + \dfrac{-a_0}{q}\Bigr)
    \end{align*}
    
    Ở đây ta có thể xét hệ số bậc cao nhất và thấp nhất, và từ
    đó suy ra $\dfrac{a_n}{q}$ và $\dfrac{a_0}{q}$ là các số nguyên.

    Vậy với số nguyên $m$ bất kì thì $\dfrac{P_n(m)}{qm - p} = N(m)$
    cũng là một số nguyên. Mà từ giả thiết $a_n$, $P_n(k)$ và 
    $P_n(k+1)$ là các số lẻ thì $qk - p = 2m_1 - 1$ (số lẻ không
    thể chia hết cho số chẵn). Tương tự $q(k+1) - p = 2m_2 - 1$.
    Trừ vế theo vế ta có $(2m_2 - 1) - (2m_1 - 1) = 
    2 (m_2 - m_1) = q$. Như vậy $q$ là số chẵn, tuy nhiên do 
    $\dfrac{a_n}{q}$ là số nguyên và $a_n$ là số lẻ nên $q$ 
    phải là số lẻ, mâu thuẫn. 

    Theo phản chứng, đa thức không có nghiệm hữu tỷ.
\end{proof}